<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Thomas VEILLARD</title>
	<atom:link href="https://thomas-veillard.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://thomas-veillard.fr/</link>
	<description>Mes cours et supports pédagogiques pour l&#039;enseignement de l&#039;ingénierie informatique.</description>
	<lastBuildDate>Sun, 17 Jan 2021 16:09:36 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6</generator>
	<item>
		<title>1. Les interfaces graphiques</title>
		<link>https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-2-les-interfaces-utilisateur/1-les-interfaces-graphiques/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thomas Veillard]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Jan 2021 18:29:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chapitre 2. Les interfaces utilisateur]]></category>
		<category><![CDATA[Théorie des systèmes d’exploitation et pratique de GNU/Linux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://thomas-veillard.fr/?p=509</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ce chapitre est l&#8217;un des rares abordant la question des interfaces graphiques. En effet, ce cours se concentrera plutôt sur l&#8217;usage de Linux sur les serveurs. Toutefois, en commençant par ce sujet, j&#8217;espère adoucir la courbe d&#8217;apprentissage pour ceux et celles qui n&#8217;auraient pas expérimenté la ligne de commande auparavant. Aussi, pour bien comprendre les &#8230; <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-2-les-interfaces-utilisateur/1-les-interfaces-graphiques/" class="more-link">Continuer la lecture de <span class="screen-reader-text">1. Les interfaces graphiques</span></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-2-les-interfaces-utilisateur/1-les-interfaces-graphiques/">1. Les interfaces graphiques</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ce chapitre est l&rsquo;un des rares abordant la question des interfaces graphiques. En effet, ce cours se concentrera plutôt sur l&rsquo;usage de Linux sur les serveurs. Toutefois, en commençant par ce sujet, j&rsquo;espère adoucir la courbe d&rsquo;apprentissage pour ceux et celles qui n&rsquo;auraient pas expérimenté la ligne de commande auparavant.</p>



<p>Aussi, pour bien comprendre les avantages et inconvénients de chaque solution, ne vaut-il pas les avoir toutes deux expérimentées ? Et puis, je rappelle que ce cours doit vous apporter une culture sur l&rsquo;écosystème qui gravite autour de Linux.</p>



<h2>Du choix pour l&rsquo;environnement de bureau</h2>



<p>Vous souvenez-vous de la grande diversité des distributions GNU/Linux ? Sans tomber dans les mêmes extrêmes, il y a également un large choix de gestionnaires de bureau. De quoi faire plaisir à tous ceux qui ont envie de changement et veulent personnaliser leur environnement de travail.</p>



<p>Par chance, les différents gestionnaires de bureau proposent des expériences vraiment variées. En contrepartie, l&rsquo;expérience utilisateur change radicalement d&rsquo;une installation à l&rsquo;autre. Même les solutions techniques sous-jacentes diffèrent. Cela aboutit parfois à démultiplier les efforts de développement.</p>



<h4>Gnome 3</h4>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="576" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/activities-overview-1024x576.jpg" alt="" class="wp-image-583" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/activities-overview-1024x576.jpg 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/activities-overview-300x169.jpg 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/activities-overview-768x432.jpg 768w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/activities-overview-1536x864.jpg 1536w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/activities-overview-2048x1152.jpg 2048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>L&rsquo;interface Gnome Shell, source: <a href="https://www.gnome.org/gnome-3/">Gnome</a></figcaption></figure>



<p>Gnome Shell est l&rsquo;interface par défaut d&rsquo;Ubuntu 20.04 et de Fedora, entre autres. Il supporte de multiples espaces de travail, des extensions, etc.</p>



<p>La fondation Gnome développe de nombreux logiciels, graphiquement et techniquement très bien intégrés à Gnome Shell, tels que :</p>



<ul><li>un éditeur de paramètres</li><li>un moniteur système (équivalant du gestionnaire de tâche sous Windows)</li><li>un courrielleur (gnome-evolution)</li><li>une boutique applicative (gnome-software)</li><li>un explorateur de fichiers (nautilus)</li><li>un bus de communication interprocessus (d-bus)</li><li>etc.</li></ul>



<p>Ces logiciels sont construits avec la bibliothèque C GTK, elle aussi développée par la fondation Gnome. GTK est une bibliothèque « cross plateform ». À ce titre, elle est aussi présente sur MacOS et Windows.</p>



<p>Gnome Shell a activement recours à l&rsquo;accélération matérielle (carte graphique) est réputé assez consommateur en ressources.</p>



<h4>KDE</h4>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="576" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/plasma-launcher-1024x576.png" alt="" class="wp-image-585" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/plasma-launcher-1024x576.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/plasma-launcher-300x169.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/plasma-launcher-768x432.png 768w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/plasma-launcher-1536x864.png 1536w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/plasma-launcher.png 1920w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Capture d&rsquo;écran de l&rsquo;interface KDE Plasma, source <a href="https://kde.org/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">KDE</a></figcaption></figure>



<p>L&rsquo;interface Plasma de KDE paraîtra plus familière aux utilisateurs de Windows, que ce soit par son « menu démarré » ou la disposition de sa « barre de tâches ».</p>



<p>KDE n&rsquo;en est pas moins une interface hautement personnalisable et extensible. Elle est construite sur la bibliothèque QT.</p>



<p>Sur beaucoup de points, KDE et Gnome sont similaires. Les deux projets ont activement développé des logiciels s&rsquo;appuyant sur les mêmes fondations techniques que leurs gestionnaires de bureaux.</p>



<p>Heureusement, un programme développé pour KDE fonctionne sur Gnome, et inversement. Toutefois, dans ces situations, on retrouvera sur la même machine des dépendances des deux environnements. Cet excédent de binaires dépasse facilement plusieurs centaines de mégaoctets sur le disque.</p>



<h4>Les environnements légers</h4>



<p>Gnome et KDE sont les principaux représentants, mais ils partagent la place avec LXDE et Xfce. Ces alternatives visent la sobriété et une consommation de ressource moindre.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="795" height="600" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/795px-LXDE_desktop_full.png" alt="" class="wp-image-588" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/795px-LXDE_desktop_full.png 795w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/795px-LXDE_desktop_full-300x226.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/795px-LXDE_desktop_full-768x580.png 768w" sizes="(max-width: 795px) 100vw, 795px" /><figcaption>L&rsquo;interface LXDE est plutôt minimaliste. Source <a href="https://wiki.lxde.org/en/File:LXDE_desktop_full.png" target="_blank" rel="noreferrer noopener">lxde.org</a></figcaption></figure>



<h2>Les couches de l&rsquo;interface graphique</h2>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="768" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema_des_couches_de_linterface_graphique-1024x768.png" alt="" class="wp-image-590" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema_des_couches_de_linterface_graphique-1024x768.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema_des_couches_de_linterface_graphique-300x225.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema_des_couches_de_linterface_graphique-768x576.png 768w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema_des_couches_de_linterface_graphique.png 1280w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Les différentes couches pour construire une interface sous GNU/Linux.<br>Source <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gestionnaire_de_fen%C3%AAtres" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Wikipédia</a></figcaption></figure>



<h4>Le matériel</h4>



<p>Les traitements graphiques sont consommateurs de ressources de calcul. Bien que le processeur soit à même d&rsquo;effectuer ces rendus, on préfère déléguer ce genre de tâches à des cartes d&rsquo;accélération matérielle.</p>



<p>On parle d&rsquo;accélération matérielle quand une tâche est assurée par un circuit spécialisé plutôt qu&rsquo;un processeur générique. La carte graphique en est une. Elle excelle en traitements parallélisés (donc pas que les images ou la 3D). À l&rsquo;inverse, un processeur est bien meilleur pour les tâches séquentielles.</p>



<h4>Le noyau</h4>



<p>Comme d&rsquo;habitude, le noyau contrôle le matériel et expose une couche d&rsquo;abstraction aux périphériques de plus haut niveau. Cette couche d&rsquo;abstraction est une API appelée le <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Direct_Rendering_Manager" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Direct Rendering Manager (DRM)</a>. Elle reste de très bas niveau (comme le sous-entend le terme « direct ») et vise surtout à permettre la coopération de plusieurs processus.</p>



<h4>Le système de fenêtrage</h4>



<p>Le système de fenêtrage consomme l&rsquo;API DRM du noyau et expose à son tour une API de plus haut niveau. Cette dernière permet par exemple de rendu de formes géométriques et de polices. En prime, il gère la redirection de clavier et de la souris vers la fenêtre active.</p>



<p>Sous Linux, X11 est le logiciel de référence. Il se fait toutefois progressivement remplacer par Wayland, qui apportera plus de sécurité en isolant mieux les fenêtres entre elles. Mais Wayland ne supporte pas encore toutes les fonctionnalités de X11.</p>



<p>Comme nous le verrons dans un TP, X11 fonctionne sur un modèle de client-serveur. C&rsquo;est à dire qu&rsquo;il fonctionne comme un processus autonome et qu&rsquo;il expose son API via une communication interprocessus (capable de transiter sur le réseau). L&rsquo;autre processus qui utilise cette API est qualifié de client. X11 et le processus client sont complètement indépendants : ils peuvent être sur des machines différentes.</p>



<h4>Le gestionnaire de fenêtres</h4>



<p>Le gestionnaire de fenêtres fonctionne en coopération avec le système de fenêtrage. Il permet de positionner et de décorer les fenêtres. La décoration d&rsquo;une fenêtre consiste à afficher une bordure, un titre, des boutons de réduction, etc.</p>



<h4>L&rsquo;interface graphique (ou gestionnaire de bureau)</h4>



<p>On a vu des exemples d&rsquo;interface graphique en début de séance. Elles créent l&rsquo;environnement dans lequel existent les fenêtres. Cet environnement est composé d&rsquo;un lanceur d&rsquo;application (ex. un équivalent du « menu démarrer » de Windows), d&rsquo;un bureau, d&rsquo;une zone où retrouver les fenêtres réduites, d&rsquo;un espace d&rsquo;affichage des notifications, etc.</p>



<p>Le gestionnaire de bureau contrôle le système de fenêtrage via son API. Pour rappel, cette API permet d&rsquo;afficher un texte, de dessiner des lignes et des rectangles. Construire une belle fenêtre à partir de ces primitives est fastidieux. Pour simplifier cette tâche, les éditeurs de bureaux développent des bibliothèques (comme QT et GTK). Grâce à elles, créer un bouton se fait en une seule instruction. Elles prennent aussi en charge les thèmes (couleurs, taille de textes). Ces bibliothèques peuvent être réutilisées par des logiciels tiers pour construire leurs interfaces, comme s&rsquo;ils assemblaient des briques préexistantes.</p>



<h2>Que retenir ?</h2>



<ul><li>Contrairement à Windows ou MacOS, l&rsquo;environnement graphique de GNU/Linux peut être installé, désinstallé ou remplacé par l&rsquo;utilisateur. Plusieurs environnements peuvent cohabiter entre eux.</li><li>Il existe plusieurs environnements graphiques. Gnome et KDE sont les plus largement diffusés.</li><li>Les bibliothèques contiennent des fonctionnalités facilement réutilisables. On avait déjà évoqué la bibliothèque standard C. Dans cette séance, vous avez découvert d&rsquo;autres. Par exemple, GTK et QT servent à construire des interfaces graphiques.</li><li>Sous GNU/Linux, le rendu de la fenêtre est fait par X11 ou Wayland. Ce sont des applications client-serveur. X11 peut fonctionner sur une machine distante (transparence réseau), autorisant l&rsquo;export de fenêtres lors d&rsquo;une session distante (on y revient lors d&rsquo;un TP).</li><li>Bien que le CPU soit capable de faire un rendu graphique, on lui préfère des circuits spécialisés comme une carte ou un contrôleur graphiques. Cela s&rsquo;appelle l&rsquo;accélération matérielle.</li><li>Le matériel est toujours utilisé au travers du noyau. Toutefois, la couche d’abstraction mise en place par le noyau reste de bas niveau (ex. DRM). Les éditeurs préfèrent utiliser des API et des bibliothèques de plus haut niveau.</li></ul>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-2-les-interfaces-utilisateur/1-les-interfaces-graphiques/">1. Les interfaces graphiques</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>5. Quizz de fin de chapitre</title>
		<link>https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/5-quizz-de-fin-de-chapitre/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thomas Veillard]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Jan 2021 22:02:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chapitre 1. Introduction]]></category>
		<category><![CDATA[Théorie des systèmes d’exploitation et pratique de GNU/Linux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://thomas-veillard.fr/?p=357</guid>

					<description><![CDATA[<p>Testez vos connaissances acquises lors de ce chapitre. En cliquant sur le bouton « voir les réponses » en fin de quiz, vous accéderez également aux explications détaillées. Vous pouvez considérer ces explications comme un complément du cours principal. Parmi ces choix, lequel ou lesquels sont des systèmes d&#8217;exploitation open source&#160;? Microsoft Windows est un système d&#8217;exploitation &#8230; <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/5-quizz-de-fin-de-chapitre/" class="more-link">Continuer la lecture de <span class="screen-reader-text">5. Quizz de fin de chapitre</span></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/5-quizz-de-fin-de-chapitre/">5. Quizz de fin de chapitre</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="margin-bottom: 3em;">Testez vos connaissances acquises lors de ce chapitre. En cliquant sur le bouton « voir les réponses » en fin de quiz, vous accéderez également aux explications détaillées. Vous pouvez considérer ces explications comme un complément du cours principal.</p>


<h4>Parmi ces choix, lequel ou lesquels sont des systèmes d&rsquo;exploitation open source&nbsp;?</h4>


<div style='margin-bottom: 2em'><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-0' id='quizz-0-0' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-0-0' style='text-align: left'>Windows</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-0' id='quizz-0-1' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-0-1' style='text-align: left'>MacOs</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-0' id='quizz-0-2' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-0-2' style='text-align: left'>GNU/Linux</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-0' id='quizz-0-3' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-0-3' style='text-align: left'>LibreOffice</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-0' id='quizz-0-4' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-0-4' style='text-align: left'>Ubuntu</label></div></div>

<div class="hidden-until-responded">
<p><strong>Microsoft Windows</strong> est un système d&rsquo;exploitation propriétaire, dont l&rsquo;utilisation est soumise à des licences payantes.</p>
<p>D&rsquo;un côté, des versions OEM sont conçues pour les intégrateurs et fabricants de PC. Le client final en ignore le coût, car il est intégré au prix de l&rsquo;ordinateur neuf. Les licences OEM sont solidaires de la machine et ne peuvent pas être migrées sur un autre ordinateur.</p>
<p>De l&rsquo;autre, les clients peuvent acheter des licences au détail. Ces dernières concernent tout particulièrement les entreprises exploitant l&rsquo;édition Windows Server.</p>
<p>En effet, Microsoft a adopté une tarification fonction de la quantité de cœurs CPU et du nombre d&rsquo;utilisateurs connectés simultanés. Dans le cas des serveurs, les tarifs des licences peuvent dépasser la valeur d&rsquo;achat du matériel. Malheureusement pour les entreprises, la politique de Microsoft vis-à- vis des licences a connu plusieurs remaniements, avec parfois de lourds impacts financiers.</p>
<p><strong>MacOS</strong> est un système d&rsquo;exploitation de la famille Unix. Il est commercialisé par Apple, qui n&rsquo;autorise son installation que sur ses propres modèles d&rsquo;ordinateurs. Même combat pour iOS.</p>
<p><strong>GNU/Linux</strong> est l&rsquo;union des projets <strong>GNU</strong> et <strong>Linux</strong>. Les deux projets utilisent la GPL (General Public Licence). Il s&rsquo;agit d&rsquo;une licence libre (donc qui va au-delà d&rsquo;une licence open-source en matière de liberté du code et des usages). Notez au passage que l&rsquo;on doit le projet GNU et la licence GPL au même instigateur : Richard Stallman !</p>
<p><strong>Libreoffice</strong> est hors course&#8230; C&rsquo;est une suite bureautique, donc n&rsquo;a rien à voir avec un OS.</p>
<p><strong>Ubuntu</strong> est une distribution GNU/Linux, au même titre que Debian.</p>
</div>


<h4>Quelle(s) solution(s) ai-je si mon système GNU/Linux ne reconnait pas un composant matériel ?</h4>


<div style='margin-bottom: 2em'><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-1' id='quizz-1-0' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-1-0' style='text-align: left'>Remplacer ce composant par un modèle supporté.</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-1' id='quizz-1-1' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-1-1' style='text-align: left'>Utiliser une version plus récente du noyau Linux.</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-1' id='quizz-1-2' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-1-2' style='text-align: left'>Installer ou activer un module noyau, en particulier un pilote.</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-1' id='quizz-1-3' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-1-3' style='text-align: left'>Récupérer la référence exacte de mon modèle et faire une recherche.</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-1' id='quizz-1-4' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-1-4' style='text-align: left'>Récupérer et analyser les journaux de mon système.</label></div></div>

<div class="hidden-until-responded">
<p>Parfois, certains composants se montrent récalcitrants sous Linux. Plusieurs raisons peuvent l&rsquo;expliquer.</p>
<ul>
<li>Le composant est peut-être trop récent, et votre version du noyau ne le supporte pas encore. Certaines distributions laissent leurs utilisateurs choisir entre le noyau le plus stable, et un second plus récent. Ubuntu, par exemple, propose <a href="https://wiki.ubuntu.com/Kernel/LTSEnablementStack">la Hardware Enablement Stack (HWE)</a>.</li>
<li>Le matériel est exotique, ou du moins la base d&rsquo;utilisateur n&rsquo;est pas assez développée pour justifier des développements de drivers. Les cartes Wifi et Bluetooth rentrent parfois dans cette catégorie. Linux ayant du mal à percer sur le marché des ordinateurs personnels. Donc cette gamme n&rsquo;est pas totalement supportée. D&rsquo;ailleurs, le support logiciel de ce composant pourrait ne jamais venir, ne vous laissant pas d&rsquo;autre choix que de le remplacer.</li>
</ul>
<p>Finalement, toutes les propositions étaient admissibles. Certaines sont toutefois plus abordables que d&rsquo;autres.&nbsp;</p>
</div>


<h4>Combien d&rsquo;utilisateurs au maximum peuvent utiliser une machine Linux ?</h4>


<div style='margin-bottom: 2em'><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-2' id='quizz-2-0' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-2-0' style='text-align: left'>Un seul utilisateur</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-2' id='quizz-2-1' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-2-1' style='text-align: left'>Jusqu&rsquo;à 5 utilisateurs</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-2' id='quizz-2-2' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-2-2' style='text-align: left'>Un très grand nombre</label></div></div>

<div class="hidden-until-responded">
<p>GNU/Linux est un système multi-utilisateur, ce qui exclut de fait le premier choix. Chaque utilisateur est désigné par un identifiant numérique unique appelé « uid ». Il semblerait que depuis la version 2.6 du noyau, cet identifiant soit codé sur 4 octets (source <a href="https://serverfault.com/questions/201136/maximum-number-of-users-on-linux">ServerFault</a>). Il y aurait donc 2^(4*8) = 2^32 = plus de 4 milliards d&rsquo;uids disponibles. Autant dire que les limitations de la machine (RAM, Disque, CPU) seraient atteintes bien avant que la réserve d&rsquo;uids disponibles ne se tarisse !</p>
<p>Par ailleurs, juste après son installation, votre système a déjà probablement dépassé la dizaine d&rsquo;utilisateurs, en incluant les comptes de services. Chaque utilisateur a une ligne dans le fichier /etc/passwd. Vous pouvez donc facilement compter le nombre d&rsquo;utilisateurs sur votre système.</p>
</div>


<h4>Qu&rsquo;est-ce qu&rsquo;un processus ?</h4>


<div style='margin-bottom: 2em'><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-3' id='quizz-3-0' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-3-0' style='text-align: left'>Un programme en cours d&rsquo;exécution</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-3' id='quizz-3-1' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-3-1' style='text-align: left'>Un utilisateur procédurié, qui remet en cause la politique du système</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-3' id='quizz-3-2' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-3-2' style='text-align: left'>Une succession d&rsquo;activités qui aboutissent à un résultat</label></div></div>

<div class="hidden-until-responded">
<p>Le terme « processus » a effectivement plusieurs sens.</p>
<ul id="block-295d0153-5d85-4908-ac0e-ecee90967860" class="block-editor-rich-text__editable block-editor-block-list__block wp-block is-selected rich-text" tabindex="0" role="group" contenteditable="true" aria-multiline="true" aria-label="Bloc&nbsp;: Liste" data-block="295d0153-5d85-4908-ac0e-ecee90967860" data-type="core/list" data-title="Liste">
<li>Dans le langage courant, un processus est un ensemble d&rsquo;étapes qui transforment des entrées en des résultats souhaités. Dans ce contexte, vous entendrez aussi parler de procédures. Il s&rsquo;agit cette fois-ci de règles à respecter pour obtenir le résultat souhaité. Elles servent également de critères d&rsquo;observation du processus, notamment lors d&rsquo;audits.</li>
<li>Dans le contexte du système d&rsquo;exploitation, un processus est défini comme un programme en cours d&rsquo;exécution. Un processus appartient à l&rsquo;utilisateur qui l&rsquo;a lancé et mobilise des ressources (temps de calcul, mémoire vive&#8230;). Avant d&rsquo;être lancé, un programme n&rsquo;est jamais qu&rsquo;un fichier au format ELF (Executable and Linkable Format) sur le disque. Un chapitre entier sera dédié aux processus.</li>
</ul>
</div>


<h4>Au sens strict du terme, Linux désigne :</h4>


<div style='margin-bottom: 2em'><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-4' id='quizz-4-0' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-4-0' style='text-align: left'>Seulement le noyau d&rsquo;un système GUI/Linux</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-4' id='quizz-4-1' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-4-1' style='text-align: left'>Seulement le noyau d&rsquo;un système GNU/Linux</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-4' id='quizz-4-2' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-4-2' style='text-align: left'>Seulement le noyau et les utilitaires de base</label></div></div>

<div class="hidden-until-responded">
<p>Et oui ! Linux n&rsquo;est que le noyau d&rsquo;un système GNU/Linux. J&rsquo;ai consacré la moitié du <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/bref-historique-de-gnu-linux/" data-wplink-url-error="true">poste sur la genèse de Linux</a> à ce propos.</p>
</div>


<h4>La licence open source assure que :</h4>


<div style='margin-bottom: 2em'><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-5' id='quizz-5-0' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-5-0' style='text-align: left'>Le logiciel est gratuit</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-5' id='quizz-5-1' data-ok='0' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-5-1' style='text-align: left'>Le code source est téléchargeable sur internet</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-5' id='quizz-5-2' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-5-2' style='text-align: left'>Que n&rsquo;importe qui peut utiliser le logiciel</label></div></div>

<div class="hidden-until-responded">
<ul>
<li>Un logiciel open-source n&rsquo;est pas obligatoirement gratuit. Il vous apporte seulement la garantie que son code source est facilement consultable. Sinon, de grandes entreprises comme Red Hat n&rsquo;auraient pas pu bâtir d&rsquo;activité lucrative de vente de licences pour leur distribution Linux. Red Hat, c&rsquo;est l&rsquo;un des plus grands contributeurs à Linux et son écosystème. Mais c&rsquo;est aussi une entreprise valorisée à 34 milliards de dollars lors de <a href="https://www.lefigaro.fr/secteur/high-tech/2018/10/29/32001-20181029ARTFIG00098-pourquoi-ibm-rachete-red-hat-pour-34-milliards-de-dollars.php">son rachat par IBM</a>. Chapeau (rouge) bas pour ce succès !</li>
<li>La diffusion des sources sur internet est devenue la normalité, notamment pour des raisons de commodité et de simplicité. Mais un logiciel n&rsquo;est pas tenu d&rsquo;en faire son canal de diffusion pour être éligible à une licence open-source. Il doit seulement garantir que l&rsquo;accès à ce code est facile.</li>
</ul>
</div>


<h4>Lesquelles de ces propositions sont justes ?</h4>


<div style='margin-bottom: 2em'><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-6' id='quizz-6-0' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-6-0' style='text-align: left'>Linux est en situation de quasi-monopole sur le segment du HPC (High Performance Computing).</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-6' id='quizz-6-1' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-6-1' style='text-align: left'>Linux est populaire sur les téléphones et les tablettes.</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-6' id='quizz-6-2' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-6-2' style='text-align: left'>Android est une distribution Linux, bien que profondément modifiée.</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-6' id='quizz-6-3' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-6-3' style='text-align: left'>La plupart des serveurs Linux n&rsquo;ont pas d&rsquo;interface graphique.</label></div><div style='display: flex; align-items: center; margin-bottom: 0.2em'><input type='checkbox' name='quizz-6' id='quizz-6-4' data-ok='1' style='margin-left: 0.5em; margin-right: 0.6em'/><label for='quizz-6-4' style='text-align: left'>La plupart des serveurs Linux ne peuvent pas être contrôlés avec une souris.</label></div></div>

<div class="hidden-until-responded">
<p>Toutes ces propositions étaient exactes. Je vous ressors la petite infographique d&rsquo;Intel sur le sujet, déjà présentée à la fin de la séance <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/bref-historique-de-gnu-linux/" data-wplink-url-error="true">sur la genèse de Linux.</a></p>
<p><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-468 size-full" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers.png" alt="" width="1024" height="512" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers-300x150.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers-768x384.png 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></p>
<p>En complément de cette infographie, vous pouvez vous documenter sur la part de marché d&rsquo;Android sur téléphones et tablettes. Bien qu&rsquo;Android ne soit pas considéré comme une distribution GNU/Linux, il n&rsquo;en reste pas moins un OS pourvu d&rsquo;un noyau Linux.</p>
<p>Enfin, concernant la dernière affirmation, la plupart des serveurs n&rsquo;ont effectivement pas d&rsquo;interface graphique. On a brièvement parlé de bash dans ce chapitre. C&rsquo;est sur lui (et sur d&rsquo;autres shells répondants aux mêmes besoins) que les administrateurs système s’appuient. Il est populaire parce qu&rsquo;il est devenu un standard de fait, commun à toutes les distributions. Aussi, il est léger et a une surface d&rsquo;attaque réduite. Souvenez-vous de la <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/des-distributions-linux-en-veux-tu-en-voila/" data-wplink-url-error="true">taille d&rsquo;Alpine (qui incluait bash) par rapport à Ubuntu Desktop</a> qui incorporait l&rsquo;interface Gnome Shell. La différence de taille sur disque est corrélée à une moindre consommation de ressources par Alpine. La surface d&rsquo;attaque est également drastiquement réduite.</p>
</div>

  <style>
    h4 {
      font-size: 1em !important;
    }

    .hidden-until-responded {
      margin-bottom: 4em;
      background-color: #f2f5f2;
      padding: 1em;
      padding-bottom: 0;
      border: 1px solid green;
      border-radius: 3px;
    }

    .hidden-until-responded ul {
      margin-left: 1em;
    }

    .hidden-until-responded ul li {
      margin-bottom: 0.5em;
    }
  </style>

  <p style="text-align: center">
    <button id="submit-quizz-button">Voir les réponses</button>
  </p>

  <script>
    document.getElementById('submit-quizz-button').addEventListener('click', function () {
      this.style.display = 'none'
      document.querySelectorAll('.hidden-until-responded').forEach(function (elem) { elem.style.display = 'block' })

      document.querySelectorAll('input[name^="quizz-"]').forEach(function (checkbox) {
        const label = document.querySelector('label[for="' + checkbox.id + '"]')

        if ((checkbox.checked ? '1' : '0') === checkbox.getAttribute('data-ok')) {
          label.innerText = '✅ ' + label.innerText 
        } else {
          label.innerText = '❌ ' + label.innerText
        }

        checkbox.disabled = true
      })
      
    });

    document.querySelectorAll('.hidden-until-responded').forEach(function (elem) { elem.style.display = 'none' })
  </script>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/5-quizz-de-fin-de-chapitre/">5. Quizz de fin de chapitre</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>4. Installation d’Ubuntu dans une machine virtuelle (Cours/TP)</title>
		<link>https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/4-installation-dubuntu-dans-une-machine-virtuelle-tp/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thomas Veillard]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 05 Jan 2021 06:28:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chapitre 1. Introduction]]></category>
		<category><![CDATA[Théorie des systèmes d’exploitation et pratique de GNU/Linux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://thomas-veillard.fr/?p=224</guid>

					<description><![CDATA[<p>À propos des exercices et des corrections Ce document est le sujet d&#8217;une séance de travaux pratiques. Il est composé à la fois d&#8217;explications, de conseils et d&#8217;exercices. Pour les corrections, merci de vous référer à la vidéo associée. Prérequis Avoir suivi les chapitres précédents de ce cours; Disposer des droits d&#8217;administration sur sa machine &#8230; <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/4-installation-dubuntu-dans-une-machine-virtuelle-tp/" class="more-link">Continuer la lecture de <span class="screen-reader-text">4. Installation d’Ubuntu dans une machine virtuelle (Cours/TP)</span></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/4-installation-dubuntu-dans-une-machine-virtuelle-tp/">4. Installation d’Ubuntu dans une machine virtuelle (Cours/TP)</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="video-container"><iframe width="660" height="371" src="https://www.youtube.com/embed/-wAcSVmmgqo" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>



<h4>À propos des exercices et des corrections</h4>



<p>Ce document est le sujet d&rsquo;une séance de travaux pratiques. Il est composé à la fois d&rsquo;explications, de conseils et d&rsquo;exercices. Pour les corrections, merci de vous référer à la vidéo associée.</p>



<h4>Prérequis</h4>



<ul><li>Avoir suivi les chapitres précédents de ce cours;</li><li>Disposer des droits d&rsquo;administration sur sa machine pour installer VirtualBox;</li><li>Libérer au moins 30 Go d&rsquo;espace libre et 2Go de RAM sur votre machine;</li><li>Accéder à une connexion rapide pour télécharger les 4Go du programme d&rsquo;installation d&rsquo;Ubuntu.</li></ul>



<h4>Objectifs pédagogiques</h4>



<ul><li>Installer Ubuntu dans une machine virtuelle.</li><li>Comprendre le rôle d&rsquo;un hyperviseur de type 2.</li><li>Expliquer la différence entre un système invité et hôte.</li><li>Se familiariser avec l&rsquo;amorçage sur périphériques optiques et disques durs.</li><li>Expliquer ce que sont des fichiers ISO, des images disques et le « thin-provisioning ».</li><li>Configurer l&rsquo;espace disque, la mémoire et le processeur d&rsquo;un VM.</li></ul>



<h4>Plusieurs OS sur la même machine ?!</h4>



<p>Au cours de cette séance mélangeant théorie et pratique, nous allons installer Ubuntu Desktop dans un environnement virtualisé. De cette manière, nous pourrons exécuter plusieurs systèmes d&rsquo;exploitation sur la même machine. Dans cet environnement virtualisé, vous pourrez mener toute sorte d&rsquo;expérimentation sans risque de casser votre environnement principal. En cas de « boulette » dans le machine virtuelle, vous pouvez simplement la supprimer et la recréer.</p>



<p>De prime abord, avoir 2 systèmes d&rsquo;exploitation résidant sur la même machine est configuration ésotérique. En effet, <a href="/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/introduction-et-objectifs-pedagogiques/">lors de l&rsquo;introduction</a>, je vous ai enseigné que l&rsquo;OS avait l&rsquo;exclusivité du contrôle du matériel. Il délègue ensuite des vues simplifiées aux logiciels.</p>


<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="806" height="326" class="wp-image-231" style="width: 100%;" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema-Hardware-OS-Software-1.svg" alt=""><figcaption>Schéma du cas nominal. L&rsquo;OS a l&rsquo;exclusivité du contrôle du matériel. Les logiciels demandent systématiquement à l&rsquo;OS pour utiliser le matériel.</figcaption></figure>


<p>Pourtant, nous allons aboutir à une configuration où plusieurs OS s&rsquo;exécuteront en parallèle et voudront chacun le contrôle exclusif de leur matériel. On pourrait penser qu&rsquo;ils seront en compétition. Mais grâce aux technologies de virtualisation, ce ne sera pas le cas.</p>


<figure class="wp-block-image is-resized size-large"><img class="wp-image-235" style="width: 100%;" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema-Hardware-OS-Software-Hyperviseur-niveau-2.svg" alt=""><figcaption>Schéma faisant intervenir un hyperviseur de second niveau (par exemple VirtualBox).</figcaption></figure>


<p>Nous avons cette fois-ci 2 systèmes en cours d&rsquo;exécution. Il ne peut y avoir qu&rsquo;un seul OS hôte, puisqu&rsquo;il a un accès direct au matériel. En revanche, les systèmes invités peuvent être aussi nombreux que vous le souhaitez. Chaque système invité s’exécute dans un environnement construit par VirtualBox. Du point de vue d&rsquo;un OS invité, il est seul dans son environnement.</p>



<h4>Installation d&rsquo;un hyperviseur de niveau 2</h4>



<p>Les hyperviseurs de niveau 2 les plus connus sont :</p>



<ul><li>Oracle VirtualBox (opensource et gratuit), à récupérer sur la <a href="https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads" target="_blank" rel="noreferrer noopener">page de téléchargement officielle</a>. Il est particulièrement simple d&rsquo;utilisation, fonctionne sur les principaux systèmes d&rsquo;exploitation (Windows, MacOS, Linux&#8230;) et est maintenu par la même entreprise que Java.</li><li>VMWare Player (gratuit), VMWare Workstation (payant), etc. Probablement l&rsquo;un des produits les plus aboutis du marché. Il fonctionne aussi sur les principaux OS. Je l&rsquo;aurais utilisé pour ce cours si le télécharger n&rsquo;était pas un parcours du combattant. Si vous êtes sous MacOS et cherchez un produit VMWare, regardez du côté de VMWare Fusion (payant).</li><li>Parallel Desktop est une  référence sur MacOS.</li></ul>



<p>Pour ce cours, nous utiliserons VirtualBox pour sa facilité d&rsquo;utilisation et parce qu&rsquo;il est gratuit. Si vous rencontrez des problèmes avec VirtualBox, vous pouvez vous tourner vers VMWare Player, qui est plus stable d&rsquo;après mon expérience personnelle.</p>



<p class="exercice"><strong>Exercice 1</strong> : vérifiez que vous avez au moins 30 Go de disque et 2 Go de RAM disponible sur votre machine hôte.</p>



<p class="exercice"><strong>Exercice 2</strong> : téléchargez et installez VirtualBox sur votre machine. </p>



<h4>Image ISO du support d&rsquo;installation d&rsquo;Ubuntu Desktop</h4>



<p>Un fichier ISO est l&rsquo;image exacte d&rsquo;un CD/DVD. Le format ISO est standard et largement adopté. C&rsquo;est d&rsquo;ailleurs le principal format de distribution des supports d&rsquo;installation de systèmes d&rsquo;exploitation.</p>



<p>Si vous vouliez installer ou réinstaller un système hôte depuis une image ISO, vous devriez d&rsquo;abord la graver (sur un CD, un DVD ou une clé USB), puis démarrer une machine à froid sur ce support. Cette dernière étape est parfois fastidieuse, puisque la procédure diffère d&rsquo;une carte mère à l&rsquo;autre&#8230; Mais heureusement, c&rsquo;est bien plus simple avec une machine virtuelle.</p>



<p>Avec VirtualBox, nous n&rsquo;aurons qu&rsquo;à sélectionner l&rsquo;image ISO pendant la configuration de la machine virtuelle. Ensuite, cet ISO sera vu comme un DVD classique à l&rsquo;intérieur de la machine virtuelle.</p>



<p class="exercice"><strong>Exercice 3</strong> : téléchargez l&rsquo;image ISO d&rsquo;Ubuntu Desktop depuis <a href="https://ubuntu.com/download" target="_blank" rel="noreferrer noopener">le site officiel</a> de son éditeur Canonical. </p>



<h4>Créer et démarrer la machine virtuelle</h4>


<div class="exercice" style="margin-bottom: 1em;">
<p><strong>Exercice 4</strong>&nbsp;: créez une nouvelle machine virtuelle, sans la démarrer pour l&rsquo;instant. Au cours du processus d&rsquo;installation, soyez attentif aux explications intégrées à Virtualbox. La machine doit avoir les caractéristiques suivantes :</p>
<ul style="margin-left: 1em; margin-bottom: 0;">
<li>Système d&rsquo;exploitation invité : Ubuntu 64 bits</li>
<li>1 Go de mémoire vive</li>
<li>1 unique disque de 10 Go (préférez l&rsquo;option « taille dynamiquement allouée »)</li>
</ul>
</div>


<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="980" height="586" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-3.png" alt="" class="wp-image-309" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-3.png 980w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-3-300x179.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-3-768x459.png 768w" sizes="(max-width: 980px) 100vw, 980px" /><figcaption>Interface de Virtualbox à la fin de l&rsquo;exercice. Une machine virtuelle nommée « TP Ubuntu » est éteinte. La partie droite résume les caractéristiques du matériel virtualisé.</figcaption></figure>



<p class="exercice"><strong>Question 1</strong> : Par défaut, l&rsquo;ordre d&rsquo;amorçage est « disquette », puis « optique » (CD/DVD) et enfin « disque dur ». Qu&rsquo;est-ce que l&rsquo;ordre d&rsquo;amorçage ? Pourquoi la machine virtuelle devra-t-elle amorcer sur un CD/DVD au premier démarrage ? </p>



<p class="exercice"><strong>Question 2</strong> : Localisez le fichier contenant les données du disque dur virtuel. Quelle taille fait-il avant l&rsquo;installation ? Faites le lien avec le paramètre « taille allouée dynamiquement » et expliquez brièvement le principe de « thin-provisioning ».</p>



<p class="exercice"><strong>Exercice 5</strong> : Démarrez la machine virtuelle et amorcez sur le support d&rsquo;installation. Au premier lancement de la machine virtuelle, VirtualBox vous demandera de sélectionner l&rsquo;image ISO.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>FATAL: No bootable medium found!  System halted.</p><cite>Si vous rencontrez cette erreur, éteignez la machine virtuelle et configurez manuellement la cible du contrôleur de disque optique.</cite></blockquote>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="626" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Debug-no-bootable-device-on-virtualbox-1024x626.gif" alt="" class="wp-image-326" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Debug-no-bootable-device-on-virtualbox-1024x626.gif 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Debug-no-bootable-device-on-virtualbox-300x183.gif 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Debug-no-bootable-device-on-virtualbox-768x469.gif 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>La procédure à suivre si le BIOS de la machine virtuelle ne détecte pas de disque optique sur lequel amorcer.</figcaption></figure>



<p class="exercice"><strong>Exercice 6</strong> : Suivez la procédure d&rsquo;installation d&rsquo;Ubuntu. Elle est facile à prendre en main.</p>



<p class="exercice"><strong>Question 3</strong> : Documentez-vous sur les « virtualbox guest addons ». À quoi servent-ils (listez 3 fonctionnalités minimum) ?</p>


<pre class="wp-block-code" aria-describedby="shcb-language-1" data-shcb-language-name="Bash" data-shcb-language-slug="bash"><div><code class="hljs language-bash"><span class="hljs-comment"># Lancez ces commandes dans un terminal de l'invité avant d'y installer les addons.</span>
<span class="hljs-comment"># Elles installent les dépendances nécessaires.</span>
sudo apt update
sudo apt install gcc make</code></div><small class="shcb-language" id="shcb-language-1"><span class="shcb-language__label">Code language:</span> <span class="shcb-language__name">Bash</span> <span class="shcb-language__paren">(</span><span class="shcb-language__slug">bash</span><span class="shcb-language__paren">)</span></small></pre>


<p class="exercice"><strong>Exercice 7</strong> : Installez les « virtualbox guest addons » sur le système invité. Pour cela, vous devrez d&rsquo;abord installer 2 programmes sur Ubuntu, à savoir gcc et make. Ensuite, dans le menu « périphériques », cliquez sur « Insérer l&rsquo;image CD des additions invités ». La suite se passe à nouveau sur Ubuntu.</p>



<p>Vous avez maintenant une installation d&rsquo;Ubuntu Desktop parfaitement fonctionnelle. Je vous invite à l&rsquo;explorer et à vous familiariser avec.</p>



<p class="exercice"><strong>Exercice 8</strong> : En utilisant les onglets « Ressources » et « Système de fichiers » du moniteur système, comparez les ressources visibles par l&rsquo;OS invité avec les spécifications de la machine virtuelle.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/4-installation-dubuntu-dans-une-machine-virtuelle-tp/">4. Installation d’Ubuntu dans une machine virtuelle (Cours/TP)</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>3. Des distributions Linux… En veux-tu, en voilà</title>
		<link>https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/des-distributions-linux-en-veux-tu-en-voila/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thomas Veillard]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Jan 2021 12:53:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chapitre 1. Introduction]]></category>
		<category><![CDATA[Théorie des systèmes d’exploitation et pratique de GNU/Linux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://thomas-veillard.fr/?p=96</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pour installer Linux, on se tourne vers une des nombreuses distributions sur le marché. Pour rappel, une distribution est un noyau Linux accompagné d&#8217;un ensemble cohérent de logiciels. Qu&#8217;est-ce qui change d&#8217;une distribution à l&#8217;autre ? Leurs éditeurs (communautés, entreprises…) Leurs licences (gratuites ou payantes) Les choix techniques (ex. systemd / upstart / system V) &#8230; <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/des-distributions-linux-en-veux-tu-en-voila/" class="more-link">Continuer la lecture de <span class="screen-reader-text">3. Des distributions Linux… En veux-tu, en voilà</span></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/des-distributions-linux-en-veux-tu-en-voila/">3. Des distributions Linux… En veux-tu, en voilà</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="video-container"><iframe width="660" height="371" src="https://www.youtube.com/embed/vKn7q2TeyQg" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>



<p>Pour installer Linux, on se tourne vers une des nombreuses distributions sur le marché. Pour rappel, une distribution est un noyau Linux accompagné d&rsquo;un ensemble cohérent de logiciels.</p>



<h4>Qu&rsquo;est-ce qui change d&rsquo;une distribution à l&rsquo;autre ?</h4>



<ul><li>Leurs éditeurs (communautés, entreprises…)</li><li>Leurs licences (gratuites ou payantes)</li><li>Les choix techniques (ex. systemd / upstart / system V)</li><li>L’arbitrage entre stabilité et nouveautés</li><li>Les gestionnaires de paquets et le contenu des dépôts</li><li>La vente de services associés (ex. support professionnel)</li><li>Les charges de travail types et les plateformes ciblées</li><li>Etc.</li></ul>



<h4>Classification par famille de dérivés</h4>



<p>On classe les distributions habituellement rencontrées dans les entreprises en trois familles. Chaque famille porte le nom de sa distribution de référence. Cette dernière peut avoir plusieurs dérivés, qui sont les membres de la famille.</p>



<figure class="wp-block-table"><table><tbody><tr><td><strong>Famille</strong></td><td><strong>Debian-based</strong></td><td><strong>RHEL-based</strong></td><td><strong>OpenSUSE</strong></td></tr><tr><td><strong>Dérivés majeurs</strong></td><td>Ubuntu, Linux Mint</td><td>Fedora, CentOS</td><td>&#8211;</td></tr><tr><td><strong>Gestionnaire de paquets</strong></td><td>apt &amp; dkpg</td><td>yum/dnf &amp; rpm</td><td>zypper &amp; rpm</td></tr></tbody></table><figcaption>Les trois grandes familles d&rsquo;OS Linux en entreprise</figcaption></figure>



<p>Chaque distribution est maintenue par une entité. Il peut s&rsquo;agir :</p>



<ul><li>d&rsquo;une association à but non lucratif (ex. la Fondation Debian)</li><li>d&rsquo;une entreprise commerciale (ex. Canonical maintient Ubuntu, Redhat maintient RHEL et CentOS)</li><li>d&rsquo;une communauté sans aucune structure juridique</li></ul>



<p>Il y a de nombreuses autres distributions disponibles. La nébuleuse est si grande qu&rsquo;on pourrait s&rsquo;y perdre. On ne retient en général que quelques grands noms.</p>



<p>Dans le cadre de ce cours, vous pratiquerez principalement sur Ubuntu. Ce que vous apprendrez sur Ubuntu sera très facile à transposer. </p>



<h5>L&rsquo;exemple d&rsquo;Ubuntu, lui-même un fork de Debian</h5>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="620" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1024x620.png" alt="" class="wp-image-145" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1024x620.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-300x182.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-768x465.png 768w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1536x931.png 1536w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image.png 1578w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Un aperçu des dérivés d&rsquo;Ubuntu entre 2004 et 2020, lui-même un dérivé de Debian&#8230; Source <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_des_distributions_GNU/Linux#/media/Fichier:Linux_Distribution_Timeline.svg" target="_blank" rel="noopener">Wikipédia</a>.</figcaption></figure>



<p>Ubuntu est un fork de Debian, c&rsquo;est-à-dire une distribution construite sur la base de Debian tout en prenant une direction légèrement différente.</p>



<p>Les forks sont caractérisques du monde du libre. La plupart des distributions sont construites sous licence libre, comme la GPL. Du coup, il est parfaitement légal de reprendre un projet, de le modifier et de le redistribuer. Cela s&rsquo;applique également à tout logiciel libre, et donc pas seulement aux distributions.</p>



<p>Pour qu&rsquo;un fork survive, il doit apporter suffisamment de valeur pour rassembler des individus. Sinon, il finira fatalement par mourir.</p>



<p>Voici pourquoi les distributions sont si nombreuses, et en même temps si proches. Les connaissances et compétences d&rsquo;administrateur système sont portables d&rsquo;une distribution à l&rsquo;autre, voire entre différentes familles.</p>



<p>Pour en revenir à Ubuntu, vous avez ci-dessus l&rsquo;arbre de ses forks depuis 2004.</p>



<p>Il y a eu Ubuntu Touch, un beau projet pour conquérir le marché des télépĥones, avant que Canonical n&rsquo;abandonne le projet.</p>



<p>Et puis, il y a aussi des déclinaisons mineures, comme Ubuntu Gnome ou Ubuntu Mate, où seuls les logiciels et environnements graphiques installés par défaut changent.</p>



<h4>Classification par cas d&rsquo;usage nominal</h4>



<h5>Bureaux et stations de travail</h5>



<p>Certaines distributions sont conçues pour les ordinateurs de bureau et les stations de travail. Elles sont dotées d&rsquo;une interface graphique, de logiciels bureautiques (ex. un navigateur, une suite bureautique), de drivers spécifiques (ex. de la carte Wifi), etc.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="768" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-avec-Gnome-3.png" alt="" class="wp-image-201" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-avec-Gnome-3.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-avec-Gnome-3-300x225.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-avec-Gnome-3-768x576.png 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Ubuntu Desktop 20.04, avec l&rsquo;interface Gnome 3</figcaption></figure>



<h5>Serveurs</h5>



<p>À l&rsquo;inverse, d&rsquo;autres cibleront des serveurs pour lesquels la disponibilité, la fiabilité et la sécurité sont prioritaires sur les nouveautés. Elles auront un noyau plus vieux, préféreront une interface exclusivement en ligne de commande, seront configurées différemment&#8230;</p>



<p>En minimisant le nombre de logiciels installés, on réduit également la surface d&rsquo;attaque et la maintenance. Les mises à jour sont synonymes de corrections de sécurité, de corrections de bugs et de risques de régression. Les administrateurs système évitent d&rsquo;installer des mises à jour de fonctionnalités, sauf si elles répondent à un besoin, car tout changement peut introduire des bugs. En même temps, il faut résoudre au plus vite les vulnérabilités. En effet, certains serveurs sont exposés sur internet, où des attaquants opportunistes sont nombreux. Parce que les serveurs fonctionnent en autonomie, sans interaction d&rsquo;un opérateur, on privilégie en général les mises à jour automatiques de sécurité.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="768" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-sur-tty3-sans-interface-graphique.png" alt="" class="wp-image-203" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-sur-tty3-sans-interface-graphique.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-sur-tty3-sans-interface-graphique-300x225.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Ubuntu-sur-tty3-sans-interface-graphique-768x576.png 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Ubuntu 20.04 sur tty3, sans interface graphique</figcaption></figure>



<p>Dans le cas d&rsquo;Ubuntu, on retrouve plusieurs variantes officiellement maintenues par Canonical, notamment Ubuntu Desktop, Ubuntu Server.</p>



<h5>Serveurs invités</h5>



<p>Un serveur physique est généralement (sur) dimensionné pour répondre au pire des cas. C’est pourquoi leur puissance est souvent sous-exploitée. La charge CPU moyenne dépasse rarement les 10%. Les disques durs sont des multiples de 1 To, car les espaces plus faibles ne sont plus activement commercialisés. Enfin, la pression sur la mémoire dépasse exceptionnellement la moitié de la quantité disponible. Bref, c&rsquo;est du gâchis.</p>



<p>Grâce à des mécanismes appelés “virtualisation” et “containerisation”, on parvient à héberger plusieurs systèmes invités sur la même machine hôte.</p>



<p>Les différentes machines invitées ne connaissent généralement pas de pics de charges simultanés, ce qui permet de sous-estimer la puissance totale nécessaire. En cas de forte charge, il reste possible de déplacer quelques invités vers une machine hôte pour équilibrer la charge.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="767" height="471" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/systemes-invites-sur-hyperviseur-type-2.png" alt="" class="wp-image-599" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/systemes-invites-sur-hyperviseur-type-2.png 767w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/systemes-invites-sur-hyperviseur-type-2-300x184.png 300w" sizes="(max-width: 767px) 100vw, 767px" /><figcaption>Exemple de 2 systèmes invités qui fonctionnent simultanément sur la même machine grâce à VirtualBox (un logiciel hyperviseur de type 2)</figcaption></figure>



<p>Les distributions pour systèmes invités cherchent en général à limiter leur usage de ressources (taille sur le disque, consommation de CPU et de RAM&#8230;) et la surface d&rsquo;attaque. Elles n&rsquo;ont pas besoin, par exemple, d&rsquo;inclure tous les drivers existants puisqu&rsquo;elles sont prévues pour s&rsquo;exécuter dans des environnements virtualisés.</p>



<p>La surface d&rsquo;attaque est le périmètre exposé à un attaquant. Plus la distribution exécute de tâches en arrière-plan, plus les points d&rsquo;entrées potentiels sont nombreux.</p>



<figure class="wp-block-table"><table><tbody><tr><td>Distribution</td><td>Ubuntu Desktop 20.04</td><td>Ubuntu Server 20.04</td><td>Alpine Linux 3.12</td></tr><tr><td>Taille du programme d&rsquo;installation (ISO)</td><td>2 784 Mo</td><td>914 Mo</td><td>126 Mo</td></tr></tbody></table><figcaption>Comparaison de la taille des images d&rsquo;installation de 3 distributions</figcaption></figure>



<h5>Autres cas d&rsquo;usage</h5>



<p>Il existe encore d&rsquo;autres cas d&rsquo;usages, adressés par des distributions spécialisées. Par exemple, Android fait tourner nombre de téléphones. L&rsquo;IoT (Internet of Things), qui inclut des caméras IP et les capteurs dans les usines, a aussi ses propres besoins.</p>



<h4>🎉 C&rsquo;est l&rsquo;heure de la pratique 🥳</h4>



<p>La prochaine activité sera un TP, où vous installerez Ubuntu Desktop dans une machine virtuelle. À tout de suite.</p>


<a href=https://docs.google.com/presentation/d/1vXTJBeXDnXAhVtC-7uCNcY-6jBbFlP_86buIsuSBPY4/edit?usp=sharing target="_blank">
  <div style="display: flex; align-items: center; padding: 1em; border-radius: 3px; border: 1px solid #f5ba16; background: #f7f7f7">
    <div style="margin-right: 0.5em"><img src="/wp-content/uploads/2021/01/google_slide.svg" /></div>
    <div>Ouvrir la présentation Google Slide</div>
  </div>
</a>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/des-distributions-linux-en-veux-tu-en-voila/">3. Des distributions Linux… En veux-tu, en voilà</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>2. Brève histoire de GNU/Linux</title>
		<link>https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/bref-historique-de-gnu-linux/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thomas Veillard]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Jan 2021 01:34:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chapitre 1. Introduction]]></category>
		<category><![CDATA[Théorie des systèmes d’exploitation et pratique de GNU/Linux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://thomas-veillard.fr/?p=47</guid>

					<description><![CDATA[<p>GNU/Linux = GNU + Linux À strictement parler, Linux n&#8217;est que le noyau d&#8217;un système GNU/Linux. Ce raccourci est un abus de langage passé dans les mœurs. Le noyau gère tous les aspects liés au matériel, en plus de fournir diverses routines aux programmes installés. Mais sans une suite logicielle minimale, il ne rend aucun &#8230; <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/bref-historique-de-gnu-linux/" class="more-link">Continuer la lecture de <span class="screen-reader-text">2. Brève histoire de GNU/Linux</span></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/bref-historique-de-gnu-linux/">2. Brève histoire de GNU/Linux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="video-container"><iframe width="660" height="371" src="https://www.youtube.com/embed/KvGN1SrNwAo" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>



<h4>GNU/Linux = GNU + Linux</h4>



<p>À strictement parler, Linux n&rsquo;est que le noyau d&rsquo;un système GNU/Linux. Ce raccourci est un abus de langage passé dans les mœurs. Le noyau gère tous les aspects liés au matériel, en plus de fournir diverses routines aux programmes installés. Mais sans une suite logicielle minimale, il ne rend aucun service à l&rsquo;utilisateur final. L&rsquo;utilisateur serait incapable de manipuler ses fichiers et n&rsquo;aurait aucun moyen d&rsquo;installer de nouvelles applications. À ses débuts, le projet Linux s&rsquo;est donc rapproché du projet GNU, qui développait cette suite d&rsquo;outils et n&rsquo;avait pas encore de noyau.</p>



<p>La suite GNU est une gamme de logiciels, notamment d&rsquo;utilitaires de base. Toute distribution GNU/Linux se compose de ces logiciels et du noyau lui-même. On désigne cet ensemble comme une installation minimale.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img loading="lazy" width="620" height="434" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/GNULinux.png" alt="" class="wp-image-340" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/GNULinux.png 620w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/GNULinux-300x210.png 300w" sizes="(max-width: 620px) 100vw, 620px" /><figcaption>Source <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:GNU%2BLinux.png" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Wikipédia</a>, sous licence CC.<br>À gauche, le logo de GNU représente un gnou (une espèce proche de l&rsquo;antilope).<br>À droite, le manchot est la mascotte du noyau linux. Il s&rsquo;appelle Tux.</figcaption></figure></div>



<p>Voilà qui explique la concaténation des termes « GNU » et « Linux ». Le nom Linux, quant à lui, est la contraction de Linus et d&rsquo;Unix. Linus Towards est l&rsquo;étudiant finlandais à l&rsquo;initiative du développement du noyau en 1991. En 2021, il a toujours la gouvernance sur le projet.</p>



<h4>Quelques mots sur le projet GNU</h4>



<p>Cette suite logicielle commune à toutes les distributions inclut entre autres :</p>



<ul><li>GRUB (GRand Unified Bootloader), un chargeur d&rsquo;amorçage. Il s&rsquo;agit du tout premier programme lu sur le disque. Il se situe à un emplacement bien connu, ce qui explique que le BIOS et l&rsquo;UEFI sachent où le trouver et lui délèguent l&rsquo;amorçage du système d&rsquo;exploitation. Grâce à lui, l&rsquo;utilisateur peut choisir quel OS démarrer (s&rsquo;il en avait plusieurs sur sa machine) et personnaliser les options de démarrage de Linux.</li></ul>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="833" height="606" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/GRUB-demarrant-Ubuntu.gif" alt="" class="wp-image-425"/><figcaption>GRUB en action au démarrage d&rsquo;une machine virtuelle.<br>Il lance Ubuntu en sélectionnant la version 5.4.0-59 du noyau Linux</figcaption></figure>



<ul><li>La bibliothèque standard C. Le C est un langage de programmation avec lequel la majorité du noyau est implémenté. Une bibliothèque est un (gros) morceau de code que des applications peuvent réutiliser. La « libc » comme on l&rsquo;appelle, est indispensable à la plupart des logiciels Linux. Elle permet à l&rsquo;application de lire une saisie utilisateur, d&rsquo;afficher du texte, de répondre à des événements extérieurs comme les signaux&#8230; Le projet GNU a également beaucoup aidé l&rsquo;écosystème C en créant le compilateur C GCC. Un compilateur est un programme qui transforme du code source (produit et compris par un développeur) en code machine. Linux utilise officielle GCC pour sa compilation.</li></ul>



<ul><li>Bash, un environnement en ligne de commande dans lequel lancer des logiciels. Entre autres logiciels compatibles avec cet environnement, vous trouverez de quoi naviguer dans une arborescence de dossiers et des fichiers, d&rsquo;en manipuler le contenu, etc. Vous pouvez retrouver la liste et la documentation des logiciels membres  du projet « GNU coreutils » sur le <a href="https://www.gnu.org/software/coreutils/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">site de GNU</a>.</li></ul>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="719" height="435" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Une-session-dans-bash.gif" alt="" class="wp-image-431"/><figcaption>Une session bash, dans laquelle sont exécutés séquentiellement les programmes cd, ls et man.</figcaption></figure>



<h4>Linux s&rsquo;inspire d&rsquo;Unix et est conforme au standard POSIX</h4>



<p>Unix est à l&rsquo;origine un système d&rsquo;exploitation commercial créé dans les années 1970, à destination des professionnels. Linux s&rsquo;inspire ouvertement d&rsquo;Unix et de ses standards, si bien que Wikipédia considère que Linux fait partie de la famille des systèmes d&rsquo;exploitation Unix. Le standard introduit par Unix s&rsquo;appelle POSIX.</p>



<p>Linux est développé sous licence OpenSource, à l&rsquo;inverse de l&rsquo;Unix original et de Windows qui sont des logiciels propriétaires et commerciaux. Les individus à l&rsquo;origine de ce mouvement ont clarifié ce qu&rsquo;est une licence OpenSource. Elle assure que le code source du programme soit en libre accès. Il peut être redistribué sous n&rsquo;importe quelle forme, notamment en tant que fichier exécutable (compilé), intégré dans un autre projet ou modifié. La licence ne limite pas les champs d&rsquo;application à un domaine particulier ou à un groupe de personnes. Il n&rsquo;y a ainsi aucune discrimination sur qui ou pourquoi Linux peut être utilisé.</p>



<h4>La place actuellement occupée par GNU/Linux</h4>



<p>Aujourd&rsquo;hui, GNU/Linux représente une part de marché majoritaire pour les téléphones portables (Android étant une distribution Linux), les serveurs et les supercalculateurs. Mais il reste marginal dans les environnements de bureaux, où les utilisateurs sont plutôt des développeurs et des ingénieurs. GNU/Linux est ainsi assez méconnu du grand public, tout en étant de plus en plus recherché en entreprise.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="512" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers.png" alt="" class="wp-image-468" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers-300x150.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Linux-by-the-numbers-768x384.png 768w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Infographie produite par Intel à propos de Linux. Il y apparaît que Linux est en quasi-monopole sur le segment des supercalculateurs et qu&rsquo;il est utilisé pour des activités critiques comme l&rsquo;opération de marchés boursiers.</figcaption></figure>


<a href=https://docs.google.com/presentation/d/1gICtO_YXRnU4JSlQWFQKmeSe6EHkXTqaghXIVOUwBcI/edit?usp=sharing target="_blank">
  <div style="display: flex; align-items: center; padding: 1em; border-radius: 3px; border: 1px solid #f5ba16; background: #f7f7f7">
    <div style="margin-right: 0.5em"><img src="/wp-content/uploads/2021/01/google_slide.svg" /></div>
    <div>Ouvrir la présentation Google Slide</div>
  </div>
</a>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/bref-historique-de-gnu-linux/">2. Brève histoire de GNU/Linux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>1. Introduction et objectifs pédagogiques</title>
		<link>https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/introduction-et-objectifs-pedagogiques/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thomas Veillard]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Jan 2021 01:08:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Chapitre 1. Introduction]]></category>
		<category><![CDATA[Théorie des systèmes d’exploitation et pratique de GNU/Linux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://thomas-veillard.fr/?p=34</guid>

					<description><![CDATA[<p>Vous souhaitez acquérir des compétences d&#8217;administration système, en particulier sous GNU/Linux ? Ce cours vous y aidera. Objectifs pédagogiques Voici quelques-uns des objectifs au terme de la formation : Assimiler les concepts théoriques sous-jacents aux systèmes d’exploitation Comprendre en quoi un système d’exploitation est indispensable Effectuer aisément les tâches d’administration quotidienne d’un système GNU/Linux Savoir &#8230; <a href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/introduction-et-objectifs-pedagogiques/" class="more-link">Continuer la lecture de <span class="screen-reader-text">1. Introduction et objectifs pédagogiques</span></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/introduction-et-objectifs-pedagogiques/">1. Introduction et objectifs pédagogiques</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="video-container"><iframe width="660" height="371" src="https://www.youtube.com/embed/Hc-MFDvutxU" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>



<p>Vous souhaitez acquérir des compétences d&rsquo;administration système, en particulier sous GNU/Linux ? Ce cours vous y aidera.</p>



<h4>Objectifs pédagogiques</h4>



<p>Voici quelques-uns des objectifs au terme de la formation :</p>



<ul><li>Assimiler les concepts théoriques sous-jacents aux systèmes d’exploitation</li><li>Comprendre en quoi un système d’exploitation est indispensable</li><li>Effectuer aisément les tâches d’administration quotidienne d’un système GNU/Linux</li><li>Savoir gérer les utilisateurs, les processus, les permissions, les quotas…</li><li>Diagnostiquer des problèmes et des anomalies, puis les résoudre</li><li>Être averti des implications en termes de sécurité de vos actions</li><li>Être à l’aise avec la ligne de commande et autonome avec le “man”</li><li>Développer votre culture de l’écosystème GNU/Linux</li><li>Être familier des principaux services et logiciels de l’écosystème GNU/Linux</li><li>Etc. La liste serait trop longue à écrire !</li></ul>



<h4>Le format du cours et ses activités</h4>



<div style="display: flex; flex-wrap: wrap; justify-content: space-around; align-items: center; text-align: center">
  <div style="color: #303f9f">
    <i class="fad fa-presentation" style="font-size: 8em"></i>
    <p style="margin-top: 1em">Cours</p>
  </div>
  <div style="color: #fbc02d">
    <i class="fad fa-laptop-code" style="font-size: 8em"></i>
    <p style="margin-top: 1em">Travaux pratiques</p>
  </div>
  <div style="color: #00796b">
    <i class="fad fa-map-marker-question" style="font-size: 8em"></i>
    <p style="margin-top: 1em">Quiz</p>
  </div>
</div>



<p>Le contenu de ce cours et ses activités sont pensés pour un enseignement en écoles d’ingénieur informatique. Le public type est une classe de première année. Vous pourrez le suivre sans prérequis particulier. Si toutefois vous aviez déjà développé votre expertise sur Linux, les parties théoriques portant sur les fondamentaux des systèmes d&rsquo;exploitation. Vous trouverez également des contenus pratiques plus approfondis à mesure que le cours avancera.</p>



<p>Je souhaite trouver un équilibre entre la théorie et la pratique. Pour la théorie, nous aurons les fondamentaux des systèmes d&rsquo;exploitation. La mise en pratique se fera sur Linux, avec pour principal objectif à la fin du cours que vous sachiez administrer un serveur Linux. Les cours seront des vidéos comme celles-ci. Et les travaux pratiques seront aussi en vidéo, bien que dans un format légèrement différent. Je vous mettrais systématiquement à disposition les corrections et les démonstrations complémentaires.</p>



<h4>Un OS ? Quésaco ? Et pour quoi faire ?</h4>



<p>Ce chapitre est une introduction. C&rsquo;est donc l&rsquo;occasion parfaite de démystifier l&rsquo;objet du cours: le système d&rsquo;exploitation et son rôle.</p>



<p>Windows, MacOS ou encore Android sont des exemples de systèmes d’exploitation. On abrège souvent l’expression “système d’exploitation” par “OS”, qui nous vient de l’anglais “Operating System”. L&rsquo;OS est indispensable pour utiliser votre appareil et lancer des applications. Il gère les périphériques, les interactions avec l’utilisateur et crée un contexte favorable à l’exécution de vos programmes.</p>



<h5>L&rsquo;abstraction du matériel</h5>



<p>Considérez la capture d&rsquo;écran suivante, prise en recherchant « carte réseau » chez un vendeur français de matériel informatique. Elle donne un aperçu de la diversité des marques et des modèles pour un seul type de composants. Presque aucun éditeur de logiciel ne serait capable d&rsquo;adapter ses développements à autant de modèles. Tester le logiciel serait bien trop chronophage, sans même aborder la question du coût d&rsquo;achat du matériel. L&rsquo;éditeur de l&rsquo;OS prend en charge ce travail fastidieux.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="692" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1-1024x692.png" alt="" class="wp-image-212" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1-1024x692.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1-300x203.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1-768x519.png 768w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/image-1.png 1283w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption><em>Comment un éditeur de logiciel pourrait-il adapter seul son logiciel à tous les produits matériels sur le marché ? N’a-t-il pas mieux à faire ?</em></figcaption></figure>



<p>L&rsquo;OS crée alors un environnement d&rsquo;exécution normalisé et abstrait l&rsquo;accès au matériel. Le support matériel peut être étendu en installant de nouveaux pilotes.</p>


<figure class="wp-block-image size-large"><img class="wp-image-231" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Schema-Hardware-OS-Software-1.svg" alt="" width="100%"><figcaption>Le logiciel demande à l&rsquo;OS une allocation de ressource qu’il utilisera au travers d’une couche d’abstraction (les appels système). Si du nouveau matériel est intégré à la plateforme, seul l&rsquo;OS doit être adapté. Dans la plupart des cas, le choix du matériel est transparent pour les logiciels.</figcaption></figure>


<h5>La mutualisation des ressources</h5>



<p>En prime, un logiciel doit cohabiter avec d’autres programmes, partager avec eux des ressources telles que de la puissance de calcul, de la mémoire, de la bande passante réseau, etc. Nos ordinateurs savent non seulement exécuter plusieurs tâches en parallèle, mais aussi servir les besoins de plusieurs utilisateurs sur une même machine. S’assurer que chacun des processus ait un accès équitable au matériel est la mission historique d’un système d’exploitation.</p>



<h5>Le cloisonnement des ressources et des utilisateurs</h5>



<p>Les systèmes d&rsquo;exploitation modernes sont multitâches et multi-utilisateurs.</p>



<p>Chaque utilisateur a ses propres données (fichiers, mots de passe, configuration&#8230;). Cette notion de propriété est gérée par l&rsquo;OS et fait partie du système de gestion de droits. Ainsi, un utilisateur peut garder ses données privées et bloquer l&rsquo;accès aux autres utilisateurs.</p>



<p>Ces droits se propagent aux processus. Un processus est un programme en cours d&rsquo;exécution. Ces processus sont lancés par un utilisateur, qui est considéré comme le propriétaire de ce processus. Le propriétaire d&rsquo;un processus possède des droits supplémentaires, comme l&rsquo;interrompre de force. À l&rsquo;inverse, le processus s’exécute au nom d&rsquo;un utilisateur. Il a ainsi par défaut accès aux mêmes données que l’utilisateur.</p>



<h5>Un exemple récapitulatif : Accès concurrent à l&rsquo;interface réseau</h5>



<p>Maintenant, prenons l&rsquo;exemple d&rsquo;une interface réseau. Le cas nominal sur PC est de n&rsquo;être connecté qu&rsquo;à un seul réseau à la fois. Le système d&rsquo;exploitation est capable de communiquer avec cette carte réseau et d&rsquo;en tirer parti.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="261" src="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Transfert-des-packets-reseaux-vers-leurs-processus-respectifs-1024x261.png" alt="" class="wp-image-386" srcset="https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Transfert-des-packets-reseaux-vers-leurs-processus-respectifs-1024x261.png 1024w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Transfert-des-packets-reseaux-vers-leurs-processus-respectifs-300x76.png 300w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Transfert-des-packets-reseaux-vers-leurs-processus-respectifs-768x196.png 768w, https://thomas-veillard.fr/wp-content/uploads/2021/01/Transfert-des-packets-reseaux-vers-leurs-processus-respectifs.png 1276w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption>Schéma du multiplexage des flux issus des 2 programmes sur une seule interface réseau. Ce schéma est révélateur de plusieurs rôles d&rsquo;un OS.</figcaption></figure>



<p>Sur le schéma ci-dessus, 2 logiciels veulent échanger des données sur internet. Les flèches représentent les flux, colorisés en fonction du programme.</p>



<p>Sur toute la partie gauche, les 2 flux sont confondus. Ils transitent sur les mêmes câbles, traversent la même interface réseau et arrivent au niveau de l&rsquo;OS.</p>



<p>Une fois l&rsquo;OS franchi, les deux flux sont séparés et acheminés aux bons programmes. En rendant ce service aux logiciels, l&rsquo;OS répond à plusieurs besoins :</p>



<ul><li><strong>La mutualisation :</strong> 2 logiciels étaient en concurrence pour utiliser le même composant matériel. Sans le système d&rsquo;exploitation pour multiplexer les flux, ils n&rsquo;auraient pas pu cohabiter.</li></ul>



<ul><li><strong>La performance</strong> : le programme doit traiter chaque paquet de données qu&rsquo;il reçoit, ce qui consomme à minima du temps CPU. Mieux vaut éviter de le faire ingurgiter des données inutiles.</li></ul>



<ul><li><strong>L’abstraction</strong> : le programme est agnostique des technologies dernières l&rsquo;interface réseau. Il pourrait aussi bien s&rsquo;agir d&rsquo;une carte Ethernet que WIFI. De même, toute la complexité de maintenir la session avec le correspondant distant et l&rsquo;acheminement des flux sont de la responsabilité de l&rsquo;OS.</li></ul>



<ul><li><strong>La sécurité par le cloisonnement</strong> : les flux de chaque programme peuvent contenir des données confidentielles. Voudriez-vous que votre courrielleur reçoive la réponse du site web sur lequel vous venez de payer dans Firefox ? Très peu pour moi !</li></ul>



<h5>Bon cours à tous !</h5>



<p>À travers une série de vidéos et d&rsquo;articles, nous allons aborder les concepts sous-jacents aux systèmes d’exploitation. Et nous allons les mettre en pratique avec GNU/Linux.</p>



<p>Sur ce, je vous souhaite une bonne progression dans ce cours.</p>


<a href=https://docs.google.com/presentation/d/1Z0MLnlWTGKAOtuuccF02__VyR_r_rgkgfWIfHEMD3xU/edit?usp=sharing target="_blank">
  <div style="display: flex; align-items: center; padding: 1em; border-radius: 3px; border: 1px solid #f5ba16; background: #f7f7f7">
    <div style="margin-right: 0.5em"><img src="/wp-content/uploads/2021/01/google_slide.svg" /></div>
    <div>Ouvrir la présentation Google Slide</div>
  </div>
</a>



<p></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/theorie-des-systemes-dexploitation-et-pratique-de-gnu-linux/chapitre-1-introduction/introduction-et-objectifs-pedagogiques/">1. Introduction et objectifs pédagogiques</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://thomas-veillard.fr/">Thomas VEILLARD</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
